% @Difficulté 1/2
% @Source MathGM
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions 
% @SousTheme Lectures graphiques
% @Titre Exercice bilan

\begin{exercice}[Source=MathGM,Trajet={1,2,3}]
On a tracé sur la figure ci-dessous
les courbes représentatives de $f$ et de $g$, d\'efinies sur un intervalle $I$, nommées respectivement $\mathscr{C}_f$ et $\mathscr{C}_g$.
\begin{center}\scalebox{.7}{
\def\xmin{-3.6} \def\xmax{3.5} \def\ymin{-6.05} \def\ymax{4.9}
\psset{xunit=1.5cm,yunit=0.75cm}
\begin{pspicture*}(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\psset{xunit=0.375cm,yunit=0.375cm}
\psgrid[gridlabels=0pt,gridwidth=0.1pt, gridcolor=lightgray, subgridwidth=.3pt, subgridcolor=lightgray, subgriddiv=1](0,0)(-14,-13)(14,11)
\psset{xunit=1.5cm,yunit=0.75cm}
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=1,Dy=1, showorigin=false,labelFontSize=\scriptsize]{->}(0,0)(\xmin,-5.99)(3.4,4.4)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\uput[dl](-1,-3){\red $\mathscr{C}_g$}
\uput[ur](-1,3){\blue $\mathscr{C}_f$}
\psdots[linecolor=blue](-2.5,-5.6)(2.25,2.4)
\psdots[linecolor=red](-2.5,2.25)(2.25,1.1)
\psplot[plotpoints=200,algebraic=true,linecolor=blue]{-2.5}{2.25}{x^3-4*x}
\psplot[plotpoints=200,algebraic=true,linecolor=red]{-2.5}{2.25}{x^2-4}
\end{pspicture*}}\end{center}
\begin{center}
\textbf{-Partie A-}
\end{center}
\begin{enumerate}
  \item Préciser l'intervalle $I$.
  \item Avec la précision permise par le graphique, répondre aux questions suivantes.
  \begin{enumerate}
    \item Donner $f(-1)$ puis $g(-1)$.
    \item Donner les éventuels antécédents de $-1$ par $g$.
    \item Nabolos affirme que $f(\num{1.5})>g(\num{1.5})$. A-t-il raison ? Justifier.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\textbf{-Partie B-}
\end{center}
 Avec la précision permise par le graphique, résoudre les équations et in\'equations suivantes.
 \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
  \item $f(x)=0$
  \item $g(x)<0$
  \item $g(x)=-1$
  \item $g(x)> -3,5$
  \item $f(x)=g(x)$
  \item $f(x)>g(x)$
 \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}







\begin{Solution}
\begin{center}
\textbf{-Partie A-}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item $I$ est l'ensemble des réels $x$ qui ont une image par $f$ et par $g$. C'est donc l'ensemble des abscisses des points de chaque courbe. Donc, $I=[-\num{2,5}~;~\num{2,25}]$.
 \item \begin{enumerate}
  \item On a $f(-1)=3$ et $g(-1)=-3$.
  \item Les antécédents de $-1$ par $g$ sont $-\num{1.75}$ et $\num{1.75}$.
  \item $f(\num{1.5}) \approx -\num{2.6}$ et $g(\num{1.5}) \approx -\num{1.75}$ donc $f(\num{1.5})<g(\num{1.5})$. \\Nabolos a donc tort.
   \end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\textbf{-Partie B-}
\end{center}
\begin{enumerate}
  \item Les solutions de l'équation $f(x)=0$ sont les abscisses des points de la courbe de $f$ dont l'ordonnée est égale à $0$. \\  Autrement dit, ce sont les abscisses des points d'intersection entre la courbe de $f$ et l'axe des abscisses. \\ Il y a trois points d'intersection, qui ont pour abscisse $-2$, $0$ et $2$. \\ Donc l'ensemble des solutions de l'équation $f(x)=0$ est $\mathscr{S}=\{-2~;~0~;~2\}$.
  
  \item Les solutions de l'inéquation $g(x) <0$ sont les abscisses des points de la courbe de $g$ dont l'ordonnée est strictement inférieure à $0$. \\ Donc l'ensemble des solutions de l'inéquation $g(x)<0$ est $\mathscr{S}=]-2~;~2[$.
  
  \item Les solutions de l'équation $g(x)=-1$ sont les abscisses des points de la courbe de $g$ dont l'ordonnée est égale à $-1$. \\ Donc l'ensemble des solutions de l'équation $g(x)= -1$ est $\mathscr{S}=\{-\num{1.75}~;~\num{1.75}\}$.

  \item Les solutions de l'inéquation $g(x)>-\num{3.5}$ sont les abscisses des points de la courbe de $g$ dont l'ordonnée est strictement supérieure à $-\num{3.5}$. \\ Donc, l'ensemble des solutions de l'inéquation $g(x)>-\num{3.5}$ est $\mathscr{S}=[-\num{2.5}~;~-\num{0.75}[\cup ]\num{0.75}~;~\num{2.25}]$.
  
   \item Les solutions de l'équation $f(x)=g(x)$ sont les abscisses des points d'intersection des courbes de $f$ et de $g$. \\ Il y a trois points d'intersection qui ont pour abscisse $-2$, $1$ et $2$. \\ Donc l'ensemble des solutions de l'équation $f(x)=g(x)$ est $\mathscr{S}=\{-2~;~1~;~2\}$.
   
  \item Les solutions de l'inéquation $f(x)>g(x)$ sont les abscisses des points de la courbe de $f$  situés strictement au-dessus des points de la courbe de $g$. \\ Donc l'ensemble des solutions de l'inéquation $f(x)>g(x)$ est $\mathscr{S}=]-2~;~1[\cup]2~;~\num{2.25}]$.
\end{enumerate}
\end{Solution}




\begin{Reponse}
\begin{center}
\textbf{-Partie A-}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item $I=[-\num{2,5}~;~\num{2,25}]$.
 \item \begin{enumerate}
  \item $f(-1)=3$ et $g(-1)=-3$.
  \item Les antécédents de $-1$ par $g$ sont $-\num{1.75}$ et $\num{1.75}$.
  \item  $f(\num{1.5})<g(\num{1.5})$. Nabolos a donc tort.
   \end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\textbf{-Partie B-}
\end{center}
\begin{enumerate}
  \item L'ensemble des solutions de l'équation $f(x)=0$ est $\mathscr{S}=\{-2~;~0~;~2\}$.
  \item L'ensemble des solutions de l'inéquation $g(x)<0$ est $\mathscr{S}=]-2~;~2[$.
  \item L'ensemble des solutions de l'équation $g(x)= -1$ est $\mathscr{S}=\{-\num{1.75}~;~\num{1.75}\}$.
  \item L'ensemble des solutions de l'inéquation $g(x)>-\num{3.5}$ est $\mathscr{S}=[-\num{2.5}~;~-\num{0.75}[\cup ]\num{0.75}~;~\num{2.25}]$.
   \item L'ensemble des solutions de l'équation $f(x)=g(x)$ est $\mathscr{S}=\{-2~;~1~;~2\}$.
  \item L'ensemble des solutions de l'inéquation $f(x)>g(x)$ est $\mathscr{S}=]-2~;~1[\cup]2~;~\num{2.25}]$.
\end{enumerate}
\end{Reponse}